---
author: BauerDin
title: 四圣谛--苦集灭道
date: 2019-12-17T12:00:06+09:00
description: 所有的佛法都包含在四圣谛之内
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 四圣谛
- 苦
---
四圣谛即苦圣谛、苦集圣谛、苦灭圣谛和苦灭道迹圣谛，简称为苦谛、集谛、灭谛和道谛。
所有的佛法都包含在四圣谛之内：
 
　　１、苦谛的真理是了知；
 
　　２、集谛的真理是出离；
 
　　３、灭谛的真理是证果；
 
　　４、道谛的真理是依止。
 
　　**四圣谛之一：苦谛**
 
　　“苦谛的真理”是什么意思？若我们了知轮回的本质，这样的认识会让我们由痛苦中解脱。例如，如果有个人装扮成狮子，躲在门后，若我们不知道那只是人装扮的，那么，当他突然跳到我们前面，像狮子一样的大吼，我们就会被吓到。但是，如果我们事先知道那是人装扮的，有这样的认识，就能让我们免于惊吓，以及免于受苦，这也就是为什么佛陀教示我们，必须要了解苦谛的真理。
 
　　何以了解苦谛，可以使我们于诸苦解脱？一般而言，轮回中的苦，起因于坏苦（变异之苦）与无常苦，以及误信外物可以带来快乐及痛苦。

        一切生存是苦, 世间有情悉皆是苦，有漏皆苦，即所谓“苦谛”。
       
>真正大乘菩萨就是在有漏有为法中，证得无漏无为法的道，就证得平等法门。不起有漏、无漏的分别，不着于小乘的清净、非出世之相，也不着于大乘的非入世之相。既然不着相，入世出世都一样，这就是入不二法门。
 
　　如果我们正在受苦，我们遇到困难，那么我们该怎么办？首先，我们必须寻求是否有解决或对治之道，若有解决问题的方法，那么我们就不需要担心，若没有解决问题的方法，或是没有改善的方法，那也没有必要担心。为什么？因为担心本身是不会解决问题的，所以，我们不应担心，担心没有一点好处，担心是不必要的。不论何种境相现起，就让它显现吧，轮回的本质，就是不断的变异，就是无常，这就是轮回的自性！
        
　　**四圣谛之二：集谛**
 
　　集谛的真理是出离。“集谛的真理是出离”是什么意思？
 
　　“集谛”指的是烦恼与业障，因为它们是苦因。佛陀教示我们要断除苦因，理由是若一个人断除了因，那么果也就随之断除了。例如，一间房子的屋顶破了一般洞，下雨时，水滴到木头地板上，不断的去擦干水滴，是没有终止的工作，聪明人会去修理屋顶的漏洞，以阻止雨滴再滴下来。所以，只要除去了因，果自然不会再升起。
 
　　我们都有错误的执着，因此产生了五毒：贪、嗔、痴、慢、妒。因为我们有五毒，所以我们会经验到害怕、痛苦、伤心、不快乐，同时业障也因此生起，由于恶业的累积，我们造就了转生于下三道的因。
 
　　什么是错误的见解？粗的错误的见解，指的是相信快乐与痛苦源于外境。细的错误的见解，则误以为一切所显皆为实、为真，然而，事实上一切所显，本质是空性。
 
　　**四圣谛之一三：灭谛**
 
　　灭谛的真理是证果。“灭谛的真理是证果” 何意？
 
　　此指究竟的真理，也就是空性与心的自性。为什么这些是灭谛的真理？因为，如果我们了知了这个真理，我们就能去除执着与烦恼的情绪。我们在轮回中流转，是源自于我们的无明与我执。如果我们了解一切相的本质是空性，我们能认识心的自性，我们就开始去除无明了。
 
　　了悟此真理的深度愈深，我们就会感觉到我们的心更自由、更轻松。最后，当所有的虚妄都断除之后，我们就成为全知全能，解脱手生与死的轮回。例如，在‘维度’(中译注:‘骇客任务’)这部电影里的 Keanu Reeves 就能随心所欲的达成它想做的任何事，因为，他已了知一切都是幻相。
        要想去除痛苦，就要消灭产生痛苦的原因“贪、嗔、痴”，这就是“灭谛”。这些痛苦的止息也称为涅槃，即明集谛理，断尽烦恼业，则得解脱。
        
　　**四圣谛之一四：道谛**
 
　　道谛的真理是依止。什么是道谛的真理？
 
　　道有两种，一是方便道，一解脱道。方便道是以菩萨心为基础，修生起次第和圆满次第。解脱道则是修习大手印。如果我们要从印度旅行到美国，我们必须搭飞机。同样的，如果我们要获致证悟，我们必须依止佛陀的法教。